\section{格子の可視化}
\subsection{スパコンでの手順}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/meshVisualization/supercomputer-flow-meshVisualization.pdf}
\end{center}
\clearpage
\subsection{ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化}
OpenFOAMの格子や解析結果はParaViewで可視化やデータ解析が可能．
\begin{enumerate}
\item OpenFOAM附属のparaFoamコマンド使用 (非推奨)
  \begin{itemize}
  \item ParaViewを起動するクライアント側にOpenFOAMの環境が必要
  \item ログインノード上で可視化する場合は通常この方法
  \item ログインノードでの起動は負荷が掛かり，かつX転送は遅いため，非推奨
  \end{itemize}
\item 通常のParaViewを使用 (今回はこの方法)
  \begin{itemize}
  \item ParaViewを起動するクライアント側にOpenFOAMの環境は不要
  \item OpenFOAMのデータを読むには拡張子が.foamのダミーファイルが必要
  \item スタンドアローン・モード：スパコン側の格子・解析結果をクライアント側に転送して，クライアント側のParaViewで可視化
  \item クライアント−サーバ・モード：スパコン側で起動したpvserverと，クライアント側で起動したParaViewが通信して可視化
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ParaView用ダミーファイル作成}]
touch pv.foam  # 中身は何でも良いので，touchコマンドで空ファイルを作成する
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  touchはファイルのアクセス日時等を更新するのが本来の機能だが，
  存在していないファイルを指定すると，
  空ファイルを生成する．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ファイルの転送}
\begin{itemize}
\item
  講習会では原則的に，
  スタンドアローン・モードでの可視化を行うので，
  講習用ファイル一式をユーザマシンに転送する．
\item
  クライアント−サーバ・モードの可視化手法については，
  「OpenFOAM中級 演習資料」\cite{damBreak-MARIN}を参照のこと．
\item
  ログインノードにログインしている端末以外に，
  転送用の端末を起動し，
  以下のコマンドを実行する．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={CommandLocal},title={{\color{red}(転送用端末)} 講習会用ファイルの転送とケースディレクトリへの移動}]
cd
ls -l
# ホームディレクトリに既にlecturesがあれば，mv ~/lectures ~/lectures.old 等で移動しておく
mkdir lectures
rsync -auv tXXXXX@obcx.cc.u-tokyo.ac.jp:lectures/ ~/lectures/  # tXXXXXは利用者番号
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item
  転送元と転送先どちらもに末尾に/(スラッシュ)を付ける．
\item
  {\ttfamily -a (archive)} : ディレクトリを再帰的かつ，ファイル情報を保持したまま転送．
\item
  {\ttfamily -u (update)} : 新規・更新されたファイル・ディレクトリのみ転送．
\item
  {\ttfamily -v (verbose)} : 転送情報を表示．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ParaViewによる格子の可視化}
以降はParaView-5.6.xでの操作画面である．
\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/meshVisualization/ParaView-mesh.pdf}
\end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~ 
\end{minipage}\begin{minipage}{0.28\columnwidth}
\begin{screen}
  {\small
\begin{enumerate}
\item
  Fileメニュー/Openで，
  cavityのディレクトリにあるpv.foamを開く
\item
  Apply
\item
  Representation/Surface With Edgesを選択
\item
  Coloring/Solid Colorを選択
\item
  マウスで動す
\item
  Z軸を画面の法線方向にする
\end{enumerate}
  }
\end{screen}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{ParaViewのカメラ3D・2D操作確認・設定}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/paraview-guide-ce/ParaView/Images/SettingsDialogCamera.png}\\
  \cite{ParaView_Guide_CE}
\end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.43\columnwidth}
{\small
\begin{itemize}
\item
  RenderView画面における，カメラの3D操作や2D操作の設定を確認
  \begin{itemize}
  \item
    ParaViewメニュー/Preferences/Cameraタブ
  \item
    設定を変更する事も可能
  \item
    Restore Defaultsで元に戻せる
  \end{itemize}
\item
  3D操作と2D操作の切り替え
  \begin{itemize}
  \item
    RenderView画面の左上の3Dまたは2Dボタンを押す
  \end{itemize}
\end{itemize}
}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/meshVisualization/ParaView-2D_3D.pdf}
\end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{ParaViewの表示方法(Representation)}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/meshVisualization/ParaView-Representation.pdf}\\
  \cite{oshima_cavity}
\end{center}
